# Лабораторная работа №2

Название: `Программирование разветвляющихся алгоритмов`.

Алиас: `часы`.

## Задание

### Условие

Вывести на экран показания часов.

### Входные данные

Часы и минуты в формате целых чисел.

// TODO: Уточнить формат ввода: ввод чисел в цикле, через пробел, через `Enter`? Скорее всего ввод чисел через `Enter` и вывод через на той же строчке. Прерывание программы по `Ctrl+C` или `Ctrl+Q`.

### Выходные данные

Результат должен быть представлен в смешанной текстово-числовой форме с учетом падежных окончаний, например:

```bash
2 48 – 2 часа 48 минут ночи, 
5 00 – 5 часов утра ровно, 
12 00 – полдень,
12 23 – 12 часов 23 минуты дня,
13 12 – 1 час 13 минут дня, 
21 33 – 9 часов 33 минуты вечера, 
00 00 – полночь,
03 01 – 3 часа 1 минута ночи.
```

// TODO: Уточнить формат вывода: см. выше.

Использовать следующие границы частей суток:

```bash
5 час. <= утро < 12 час.,
12 < день < 18 час.,
18 <= вечер <= 23 час.,
0 час. < ночь < 5 час.
```

В случае ввода невозможных показаний часов выдать соответствующее сообщение, например:

```bash
24 03 – введены недопустимые данные.
```

По результатам работы представить отчет.

### Требования к отчету

Отчет по лабораторной работе должен состоять из 4-х разделов, отражающих основные этапы разработки программы:

- постановка задачи;
- разработка алгоритма;
- кодирование (соответствующий раздел отчета называется "Текст программы");
- тестирование (соответствующий раздел отчета называется "Анализ результатов");
- использованные источники. // TODO: пояснить

В разделе "Постановка задачи" должен быть приведен текст задания и согласованные с преподавателем (заказчиком) уточнения, если они требуются (например, как выводить время `00:03 - 0 часов 3 минуты ночи` или `12 часов 3 минуты ночи`, или существует ли время `24:00`). // TODO: по варианту скорее будет

Раздел "Разработка алгоритма" должен содержать следующую информацию:

- краткое описание (обоснование) алгоритма;
- описание входных, выходных и вспомогательных данных с указанием их идентификаторов и типов;
- схему алгоритма, состоящую из двух частей: общей (укрупненной) схемы и уточненной схемы одного из блоков:
  1. Ввод и контроль исходных данных;
  2. Обработка часов;
  3. Обработка минут;
  4. Обработка времени суток.

     (Номер блока равен остатку от деления порядкового номера студента в списке группы на 4.) // TODO: по варианту скорее будет

В разделе "Текст программы" должен быть приведен листинг программы, включающий необходимые комментарии.

В разделе "Анализ результатов" должны быть приведены результаты проверки работы всех ветвей алгоритма. Результаты следует оформить в виде таблицы, а для двух наборов исходных данных должны быть приведены распечатки экранов. Для экономии краски изображения экранов должны иметь белый фон, для чего их нужно предварительно обработать в графическом редакторе (Paint).

Отчет должен быть распечатан на принтере на листах бумаги формата А4, скрепленных в левом верхнем углу с помощью степлера, и подписан исполнителем с указанием даты сдачи отчета преподавателю.

На последней странице показан титульный лист, который должен использоваться в отчетах по всем лабораторным работам курса (изменяться должны только номер, название лабораторной работы и фамилии студента и преподавателя). // TODO: Возможно автоматизированная сборка отчета через Markdownd + LaTeX.

### Рекомендации по разработке программы

Создание программы - процесс сложный, поэтому практически с любого этапа возможен возврат на предыдущие этапы для исправления ошибок или принятия других проектных решений. Чаще всего такого рода возвраты являются следствием ошибок, допущенных при разработке алгоритма.
Для уменьшения ошибок в алгоритмах программ при их разработке следует использовать метод пошаговой детализации.

При использовании данного метода разработку алгоритмов выполняют поэтапно. На первом этапе описывают решение поставленной задачи, выделяя подзадачи и считая их решенными. На следующем - аналогично описывают решение подзадач, формулируя уже подзадачи следующего уровня. Процесс продолжают до тех пор, пока не дойдут до подзадач, алгоритмы решения которых очевидны. При этом, описывая решение каждой задачи, желательно использовать не более одной-двух конструкций, таких как цикл или ветвление, чтобы четче представлять структуру программы.

#### Шаг 1. Определяем общую структуру программы

Разбиение сложного алгоритма на подзадачи следует выполнять таким образом, чтобы каждая подзадача имела физический смысл и правильность ее выполнения можно было бы проверить, не выполняя последующие действия. На рисунке 1 показан вариант укрупненной схемы алгоритма программы.

```mermaid
flowchart TD
    Begin([Начало])
    Input[Ввод и контроль исходных данных h,m]
    Begin-->Input
    If1{Данные верны?}
    Input-->If1
    If2{h==12 && m==0}
    If1-->|да|If2
    Output1[/Полдень/]
    If2-->|да|Output1
    If3{"(h==24 || h==0) && m==0"}
    If2-->|нет|If3
    Output2[/Полночь/]
    If3-->|да|Output2
    Action1[Определение времени суток]
    Action2[Обработка часов]
    Action3[Обработка минут]
    Output3[/Вывод результатов/]
    If3-->|нет|Action1-->Action2-->Action3-->Output3
    End([Конец])
    If1-->|нет|End
    Output1-->End
    Output2-->End
    Output3-->End
```

Рис.1. Укрупненная схема алгоритма

Рисунок 1 нарисован с помощь [mermaid](https://mermaid-js.github.io/mermaid).

#### Шаг 2. Детализируем операцию ввода и контроля исходных данных

После завершения разработки детального алгоритма первой подзадачи алгоритм следует закодировать, заменяя, если необходимо, неразработанные подзадачи "заглушками", выполнить и отладить. Например, для ввода и контроля исходных данных остальные действия не требуются и для отладки этого блока функции-заглушки не требуются. Функция-заглушка не выполняет никаких действий, а только печатает свое имя. Это позволит обнаружить и устранить возможные ошибки на ранней стадии их возникновения и существенно сократить общее время разработки программы.
Не следует сразу кодировать всю программу, так как в этом случае значительно сложнее обнаруживать и исправлять ошибки.

#### Шаг 3. Детализируем подзадачу определения времени суток

Ее удобнее выполнить до обработки часов, так как при выводе результатов падежные окончания могут измениться. Например, вместо `15 часов` мы должны печатать `3 часа дня`. Это можно учесть, если запомнить значение времени суток (утра, дня, вечера, ночи) в переменной `p_txt` типа `char[20]` и выполнить операцию `h=h-12`, если `h>12`. Если порядок определения времени суток и обработки часов в предложенной на первом шаге схеме алгоритма был другим, его следует изменить, пока это не требует значительных затрат времени.

На четвертом и пятом шагах детализируем операции обработки часов и минут, запоминая результаты обработки в переменных типа `char[20] h_txt` и `char[20] m_txt` соответственно. Возможные значения `h_txt`: `час`, `часа`, `часов`. Возможные значения `m_txt`: `минута`, `минут`, `минуты`, `ровно`.

При выводе с помощью этих переменных формируется строка результата.

Таким образом, на каждом шаге решается одна достаточно простая задача, что существенно облегчает разработку алгоритма и является основным достоинством метода пошаговой детализации.
